# Java Эффективное программирование

Глава | Время начала | Время окончания | Всего часов | Комментарий к главе
-|-|-|-|-
1 Введение | 21:55 | 22:15 | 20m | Общие слова о книге
2 (38) | 22:20 \ 20:10 | 23:00 \ 22:42 | 3:10h | Создание и уничтожение объектов. 2.1 Говорилось об использовании статических (фабричных) методов, для создания объектов (Имееют имена/ при каждом вызове, могут не создавать каждый раз новый объект/ могут возвращать объект любого подтипа их возвращаемого типа/ возвращение объекта может варьироваться от вызова к вызову/) (Ограничения:классы без открытых или зашищенных контрукторов не могут порождать подклассы/ трудно отличить от других статических методов) 2.2 Шаблон проектирования Строитель, если у нас для класса нужно определить большое число параметров (которые еще и делятся на обязательные и необзятельные) есть смысл использовать строителя (внутренний класс, который строит на экземпляр), как противовес телескопическим конструкторам и джавабинам. 2.3 Три способа реализации синглтона, через открытое статическое поле, через закрытое статическое поле + статический метод, через enum 2.4 Если класс не должен инстанциироваться, добавь закрытый конструктор 2.5 Внедрение зависимостей 2.6 Говорилось о переиспользовании сущесвующих объектов, особенно если речь идет о (неизменяемый объект всегда может использоваться повторно), не нужно делать Long + long (не баловаться с автоупаковкой и предпочитать примитивы упакованным примитивам) 2.7 Избегать устаревших ссылок на объекты, говорилось про утечки памяти 2.8 Не используйте финализаторы и очистители, т.к. они непредсказуемы, можно использовать как подстраховку, если имеется ресурс, который нужно закрыть перед уничтожением (но гарантий прозрачности нет) 2.9 Предпочитать использованию try-finally -> try c ресурсами
3 (42) | 21:10 \ 21:15 \ 11:20 | 22:00 \ 22:50 \ 12:30 | 3:30h | Методы, общие для всех объектов. (как и когда следует перекрывать не final методы класса Objecct) 3.1 Переопределение метода equals - в общем случае, не переопределяйте метод equal, но если наш, это класс значения (ну типо String, Integer) (логическая эквивалентность) то тогда нужно, но должны быть соблюдены следующие свойсва: рефлексивность, симметричность, транзитивность, непротиворечивость, сравнение с null всегда false 3.2 Всегда при переопределении equals, переопределяйте hashCode, метод должен возвращать одинаковые коды для одинаковы равных объектов и разные для разных 3.3 Всегда переопределяйте toString (если только суперкласс, уже не сделал это за вас), чтобы представлять интерес, метод должен возвращать всю полезную инфомрацию, которая содержится в объекте (предоставление полезного описания объекта в эстетически приятном виде) 3.4 Нужно осторожно перекрывать метод clone, если требуется переопределять метод clone, класс должен реализовать интерфей с Cloneable и предоставить public <САМ КЛАСС> clone() (иначе получишь эксепшен). Если поля представляют примитивы и неизменяемые значения, super.clone() - отлично работает, но если поля изменяемые, могут возникнуть проблемы (и тут надо будет делать рекурсивные вызовы метода для изменяемых полей), но могут возникнуть проблемы с final полями. Лучший подход к копированию, это копирующий контруктор, либо фабрика копий. Массивы самые тру для использования clone. 3.5 Реализуя интерфейс Comparable - класс указывает, что обладает свойством естественной упорядоченности. Действуют такие же правила как и для equals
4 (50) | 13:10 \ 14:30 \ 16:00 \ 19:40 \ 20:30 | 13:40 \ 15:27 \ 17:00 \ 20:05 \ 21:40 | 4h | Классы и интерфейсы. 4.1 Минимизируйте доступность классов и членов. "делайте каждый класс или член как можно более недоступным" Открытый класс является частью API пакета, в то время как класс доступный только в пакете, является реализацией этого пакета. За исключением public static final не должно быть других открытых полей (+ поля не должны быть изменяемыми). 4.2 Используйте в открытых класса методы доступа, а не открытые поля. Открытые классы никогда не должны открывать изменяемые поля 4.3 Минимизируйте изменяемость. Речь велась о том, что нужно предпочитать использование неизменяемых классов - изменяемым (неизменыемые классы - потокобезопасны /но можно проиграть в производительности) 4.4 Предпочитай композицию наследованию. Наследование нарушает инкапсуляцию (правильное функционирование подкласса - зависит от реализации суперкласс), если реализация суперкласс меняется, правильная работа подкласса может быть нарушена. Использовать наследование - когда есть связить типа и подтипа (но можно и накалоться если классы с разных пакетов и суперкласс не был заложен на наследование) 4.5 Проектируйте и документируйте наследование, либо запрещайте его. Для каждого открыто или защищенного метода документация должна указывать какие могущие быть переопределенными методы он вызывет, в какой последовательности и как результат влияет на дальшейщую работу. Если класс будет использован для наследования, нужно обязательно его затестить через написание подклассов для него. Ограничения: конструкторы класса не должны вызывать методы, которые могут быть переопределены / Cloneable и Serializable создают большие трудности для программистов пишущих подклассы (ни метод clone, ни readObject не должны вызывать методы, которые могут быть переопределны) 4.6 Предпочитайте интерфейсы абстрактным классам. Идеально подходят для создания миксинов (по сути миксин это расширение класса, класс реализует свою логику, но с помощью интерфейсов Comparable мы говорим, что класс еще и может быть упорядочен по отношению к другим классам) / создание иерархических каркасов / безопасное и мощное развитие функциональности (привет декораторам) / 4.7 Проектируйте интерфейсы для потомков. Поскольку в j8 добавили методы по умолчанию для интерфейсов, ими можно легко расширить любой интерфейс и при этом не вносить изменения в подклассы. Но следует быть аккуратным с этим, т.к. реализация по умолчанию может сломать инвариант класса. 4.8 Используйте интерфейсы только для определения типов. Не используйте интерфейсы для импорта констант. Используйте вспомогательные клаасы, но НЕ интерфейсы. 4.9 Предпочитайте иерархии классов дескрипторам классов. Класс с дескриптором - это класс, который описывает типо N сущностей сразу (например в зависимости от переднных параметров в конструктор у нас наш экземпляр либо Шар, либо Прямоугольник) - таким движениям нужно предпочитать иерархию (Базовый класс -> дочки и т.п.) 4.10 Предпочитайте статические классы члены, нестатическим. Вложенные класс должен создаваться только для того, чтобы обслуживать охватывающий его класс. 4.11 Ограничивайтесь одним классом верхнего уровня на исходный файл. Ну следует в однои файле объявлять два класа верхнего уровня, это может привести к коллизии определния классов компилятором (это делает поведение программы завясящим от порядка передачи исходных файлов компилятору)
5 (40) | 22:00 \ 21:30 \ 21:30 \ 20:50 | 22:32 \ 23:00 \ 21:45 \ 22:21 | 3:46h | 5.1 Не используйте несформированные типы. Несформированный тип - это типо List list = {...}, опасность состоит в том, что в такой лист можно засунуть все, что угодно, а потом получить ClassException при кривом приведении типов 5.2 Устраняйте предупреждения о непроверяемом коде. Следует устранять все предупреждения о непроверяемом коде, какие вы только можете устранить. (если избавился от всех предупреждений - код безопасен), если устранить не получается, но есть полная уверенность в правильности, юзай SupressWarning (но не используй над целм методом, тем более классом), нужно постараться минимизировать это использования, чтобы не пропустить другие варнинги. 5.3 Предпочитайте списки массивам. Массивы ковариантны, обощенные Списки инвариантны (значит, если мы натупим с типами в массивах, упадем только в рантайме, со списками же даже не компильнемся). массивы - типы доступные при выполнении, обобщенные типы реализуются с использованием затирания (ограничение на типы есть только на этапе компиляции, потом типы стираются) 5.4 Предпочитай обощенные типы. Если нам нужно оперировать с обощенными элементами, зачем выкрчить Object и кастовать. Юзай обощенные типы   5.5 Предпочитайте обощенные метод. Если нужно кастовать, не кастуйте, используйте обощенные типы 5.6 Используйте ограниченные символы подстановки для повышения гибкости API. Для максимальной гибкости для входных параметров, представляющих производителей и потребителей, следует использовать типы с символами подставновки. Если пользователь класса вынужден думать о типах с символами подстаноки, вероятно, что-то неправильно с АПИ этого класса. Производитель - extends, потребител - super. Компаратор, компарейбл всегда потребители. 5.7 Аккуратно сочетайте обобщенные типы и переменное количество аргументов. 5.8 Применяйте безопасные с точки зрения типов гетерогенные контейнеры. 
6 (39) | 10:00 \ 13:50 | 12:50 \ 15:20 | 4:20h | Перечесления и аннотации. (enum, anotation type специальные виды классов и интерфейсов) 6.1 Используйте перечисления вместо констант int (Тип перечисления(enum) - это тип, разрешенные значения которого состоят из фиксированного наборта констант (времена года, планеты солнечной системы) / Типы перечислений(enum) - полноценные классы, обладающие большими возможностями, чем их аналоги в других языках. / Основная идея: классы, которые экспортируют по одному экземпляру для каждой константы перечисления, использую public static final field. Enum кончательные (final) - нет конструкторов, нельзя создать экземпляр, нельзя расширить, не может быть других экземпляров, кроме как объявленных. / Обеспечивают безопасность с точки зрения типов времени компиляции. Незначительный недостаток по производительности, что загрузка и инициализации типов перечеслений требует времени и памяти. Используйте перечисления всегда, когда требуется набор констант, члены которых известны во время компиляции.) 6.2 Используйте поля экземпляров вместо порядковых значений. (Никогда не выводите значение, связанное с перечислением, из его порядкового номера; вместо этого храните его в поле экземпляра) 6.3 Используйте EnumSet вместо битовых полей. (Исполльзовать EnumSet для передачи и работы с множествами типов нашего перечисления. ЗАЧИТАТЬ ОТДЕЛЬНО ПРО БИТОВЫЕ ПОЛЯ) 6.4 Используйте EnumMap вместо индексирования порядковым номерам. Если есть необходимость, хранить разные интсансы (например класс полем которого является тип перечисления) в зависимости от типа перечисления, юзай EnumMap, программа получится короче, яснее, безопаснее(с точки зрения приведения типов) Не имеет смысла использовать порядковые номера для индексирования массивов: вместо этого лучше использовать EnumMap. 6.5 Имитируйте расширяемые перечисления с помощью интерфейсов. (По большей части расширение типов перечислений оказывается плохой идеей. Расширить можно через интерфейс (определяем интерфейс (в нем соотвественно методы) - его имплементит enum, метод, который должен принимать этот enum теперь должен принимать интерфейс) так мы можем сами имплементнуть этот интерфейс, чем расширим АПИ enum, который для нас предоставлили) 6.6 Предпочитайте аннотации схемам именования. (До аннотаций, была схема именования (например в JUnit3 тестовые методы должны были начинаться со слова test, такой подход отстой, т.к. ошибки в написании возможны, при этом мы не получим предупреждения, тест просто не пройдет. "Небольшой провал в знаниях по аннотациям, особенно написанию собственного процессора аннотаций" Не существует причин для использования схем именования, если можно использовать аннотации) 6.7 Последовательно используйте аннотацию Override. (Аннотация используется только для методов и указывает, что объявление аннотированного метода перекрывает объявление метода в супертипе. Аннотацию следует использовать для каждого объявления метода, которое, перекрывает объявление суперкласса (исключение: если пишим класс, которые не помечен как обстрактный и он точно перекрывает метод из суперкласса, можно и не писать аннотацию, т.к. если не перекрыть метод, даже не компильнется) 6.8 Используйте интерфейсы-маркеры для определения типов. (Интерфейс-маркер - это интерфейс, в котором нет методов, он лишь указывает, что класс реализущий интерфейс имеет определенные свойства. Маркеры определяют тип класса, который реализует этот интрефейс, следовательно мы можем строго принимать типы маркерного интерфейса и не боятся, что нам прийдет тип, не реализующий его - следовательно не получим ошибок в рантайме. Если нужно помечать поля и методы - юзай Аннотации, если нужно помечать исключительно классы и интерфейсы - вероятно лучше всего подойдет Маркерный интерфейс. Но вообще, как и везде ап ту ю в зависимости от того, что мы имеем (каркас интенсивно использует аннотаци, ну тогда проще воспользоваться аннотациями) )
7 (38) | 15:40 \ 15:40 \ 18:30 | 16:40 \ 17:34 \ 20:30 | 4:50h | Лямбда выражения и потоки(стримы) 7.1 Предпочитайте лямбда-выражения анонимным классам. (Функциональный интерфейс - интерфейс с одним абстрактным методом. Лямбда выражения функционально аналогичны анонимным классам, но гораздо более краткие. Если вычсиление не являтеся не требующим пояснений или превышает несколько строк, не используйте для него лямбда выражение. Для лямбд идеальна одна строка кода, а 3 строки разумный максимум. Лямбда выражения ограничены функциональными интерфейсами, в лямбда выражении, ключевое слово this относится к включающему экземпляру) 7.2 Предпочитай ссылки на методы лямбда-выражениям. (Там где ссылка на метод короче (и это дает очевидное понимание происходящего) - используйте ссылки на методы, где это не так, используйте лямбда выражения) 7.3 Предпочитайте использовать стандартные функциональные интерфейсы. (Если один из стандартных функциональных интерфейсов выполняет нужную вам работу, в общем случае следует использовать его, а не специализированный фун.инт. в java.util.function 43 функциональных интерфейса, надо запомнить 6 основных UnaryOperator, BinaryOperator, Predicate, Function, Supplier, Consumer (остальное это расширение этих интерфейсов для работы с примитивами или принятия больше аргуменов) Не надо использовать базовые интерфейсы с упакованными примитивами вместо примитивных функциональных интерфейсов. Не предоставляфте метод с несколькими перегрузками, которые принимают различные фукнциональные интерфейсы в одной и тойже позиции аргумента) 7.4 Разумно используйте потоки. (Стримы для упрощения выполнения объемных операций последовательно или параллельно. Злоупотребление потока затрудняет чтение и поддержку программ. Когда есть понт: одинаковое преобразование элементов, фильрование, объединение последовательностей, накопление последовательности в коллекцию, поиск в последовательности. Если непонятно, что лучше использовать, стримы или итерации, напиши и так и так и посомтри) 7.5 Предпочитай в потоках функции без побочных эффектов. (Чистая функция - результат который зависит только от входных данных. так вот должны использоваться такие функции) 7.6 Предпочитайте коллекции - потокам, в качестве возвращаемых типов. (Если метод, который возвращает последовательность объектов и мы точно уверены, что он будет использоваться в конвеере стрима, тогда можно вернуть и стрим. В общем случае лучше предоставить для пользователя возможность как получить стрим так и коллекцию, если только все не убер специализировано) 7.7 Будьте внимательны при параллелизации потоков. Параллелизация конвейера вряд ли увеличит его производительность, если источник получен от Stream.iterate или используется промежуточная операция limit. Выигрыш в производительности от приминения параллелизма оказывается НАИБОЛЬШИМ в случае потоков над экземплярами ArrayList, HashMap, HashSet и ConcurrentHashMap, массивами, диапазонами int and long
8 (48) | 20:40 \ 9:20 | 22:40 \ 10:55 | 3:35h | Методы. 8.1 Проверяйте корректность параметров. (Нужно проверять параметры перед выполнением метода. Добавлять в документацию информацию о том, какой эксепшен может быть брошен. Правильность параметров конструктора необходимо проверить, чтобы не нарушить инвариант класса. Перед написанием метода/конструктора подумай о параметрах и их ограничениях и отрази их в документации и организуй проверку в самом начале метода.) 8.2 При необходимости создавайте защитные копии. (Нужно писать программы оборонительно - исходя из предложений, что клиенты вашего класса будут предпринимать все возможное для того, чтобы разрушить его инварианты. Date является устаревшим классом и должен использоваться в новом коде. Для защиты внутреннего содержимого экземпляра важно сделать защитную копию каждого изменеяемого параметра конструктора и использовать их. (см. код) Везде, где только возможно использовать в качества компонентов - неизменяемые объекты - используйте их.) 8.3 Тщательно проектируйте сигнатуры методов. (Тщательно выбирайте имена методов. Метод должен делать только свою работу - только одну еденицу работы. Избегать длинных списков параметров. Предпочитай в качестве типов параметров, интерфейсы, а не классы.) 8.4 Перегружайте методы разумно. (Выбор того, какая перегрузка метода будет вызвана, выполняется во время компиляции. Выбор ПЕРЕГРУЖЕННЫХ методов - статический, выбор ПЕРЕКРЫТЫХ методов динамический (выбор метода определяется в рантейме). Не перегружайте методы, принимающие различные функциональные интерфейсы в одной и той же позиции аргумента(определенные выражения аргументов, которые содержат неявно типизированные лямбда выражения или неточные ссылки на методы, игнорируются тестами на применимость, поскольку их значение не может быть определено до тех пор, пока не будет выбран целевой тип) в общем случаи, не перегружай) 8.5 Используйте методы с переменным количеством аргументов с осторожностью. (Методы переменной арности. Создается массив, размер которого равен количеству переданных элементов, затем значение аргументов записывается в массив и массив передается методу. Следует соблюдать осторожность в критических в отношении производительности ситуациях - т.к. каждый метод с переменным количеством аргументов требует размещение массива и его инициализацию) 8.6 Возвращайте пустые массивы и коллекции, а не null (Возвращение null, вынуждает на стороне клиента делать проверки значения, каждый раз при вызове метода. Возвращение null делает API только труднее в использовании и ведет к ошибкам.) 8.7 Возвращайте Optional с осторожностью. (в Java8 появился подход, при котором метод, который может вернуть пустоту, возвращает Optional<T> - это неизменяемый контейнер, который может хранить единственную не null ссылку на T или не хранить вообще ничего. Optional по духу близок к проверяемым исключениям - т.к. явно указывает, что возможно получить пустоту. Но использование Optional требует дополнительного кода на стороне клиента. Коллекции, отображения, потоки, массивы -  не должны оборачиваться в Optional. Следует объявлять метод как Optional<T>, если он не в состоянии возвратить результат, а клиенты должны выполнять специальную обработку, когда результат не возвращается. Опять же производительность - т.к. объект Optional нужно создать - инициализироват - обратить, чтобы взять значение) 8.8 Пишите документирующие комментарии для всех открытых элементов API. (если API предназначен для использования, он должен быть документирован. Чтобы должным образом документировать свой API, следует предварять каждый экспортируемый класс, интерфейс, конструктор, метод и объявление поля документирующим комментарием. Документрирующий комментарий метода, должен лаконично описывать контрак между этим методом и его клиентом - ЧТО делает метод, а не КАК делает метод. Должны документированы прекондишены и посткондишены, а также побочные эффекты (какие то неочевидные условия для достижения поскондишена. Документирующие комментарии должны быть читаемыми как в исходном тексте, так и в сгенерированной документации. Никакие два члена или конструктора в одном классе или интерфейсе не должны иметь одинаковые краткое описание. При документировании обощенного типа или метода, убедитесь, что вы документируете все параметры. При документировании типа перечисления убедитесь, что вы документируете константы.)
9 (28) | 21:10 \ 21:10 | 23:10 \ 21:40 | 2:30h | Общие вопросы программирование. 9.1 Минимизируйте области видимости локальных переменных. (Нужно сокращать область видимости локальной переменной. Область видимости начинается с момента инициализации и заканчивается блоком кода, в который входит переменная. Объявляй переменную тогда, когда она требуется, а не сразу.) 9.2 Предпочитайте циклы for (foreach) для коллекций традиционным циклам for (Посыл в том, что обычный for предоставляет в довесок индексные переменные(если про массивы) или например итератор(если про коллекции) - они становятся местами, где мы может допустить ошибку. НАБИТЬ КОД С ПРИМЕРАМИ) 9.3 Изучите и используйте возможности библиотек. (Random устарел, надо юзать ThreadLocalRandom - он быстрее, и SplittableRandom - для пулов и параллельных потоков. НАПИСАТЬ КОДА. Мораль раздела - Не изобретай велосипеда. Изучай бибилиотеки) 9.4 Если вам нужны точные ответы, избегайте float и double. (Не использовать float и double, если для вычеслений нужен точный результат) 9.5 Предпочитай примитивные типы, упакованным примитивным типам. (При смешивании упакованных и примитивных типов, упакованный тип автоматически распаковывается) 9.6 Избегайте применения строк там, где уместнее другой тип (Строки не замена другим типам данных, не замена перечислениям, не замена для агрегатных типов (не типо объединим как все в строку)) 9.7 Помните о проблемах производительности при конкатенации строк. (из-за того факта, что строки неизменные, при конкатенации выполняется копирование всех строк. Строй строку с помощью StringBuilder. Не конкатенируй большое количество строк) 9.8 Для ссылки на объекты, используйте их интерфейсы. () 9.9 Предпочитай интерфейсы рефлексии. (ну типо суть в том, что у нас есть рефлексия, мощный инструмент для создания и управления объектами, о которых мы не знаем во время компиляции. Но основной упор идет на то, чтобы инстанциировать такой класс в известный интерфейс и работать с ним, а не через Method Field) 9.10 Пользуйтесь машинно зависимыми методами осторожно. (методы написанные на C/C++ для обеспечения доступа к средствам платформы(к ос - как я понял), доступ к существующим библиотекам с машинным кодом, для написание критических в смысле производительности фрагментов приложений.) 9.11 Оптимизируйте осторожно. (Не надо заниматься оптимизацией раньше времени "Не оптимизируйте, пока не получите идеально ясное неоптимизированное решение") 9.12 Придерживайтесь общепринятых соглашений об именовании. ("не следует рабски следовать соглашениям, если длительная практика диктует иное решение") 
10 (20) | 21:50 \ 21:50 | 22:50 \ 22:50 | 2h | Исключения. 10.1 Используйте исключения, только в исключительных ситуациях. (Исключения, как и подразумевает их название, должны применятся лишь в исключительных ситуациях; для обычного управления потоком выполнения их не следует использовать никогда.(даже в мыслях не было, но видал такое в экзо)) 10.2 Используйте для восстановления проверяемые исключения, а для программных ошибок - исключения времени выполнения. (генерируйте проверяемые искючения для восстанавливаемых ситуаций и непроверяемые исключения - для ошибок программирования) 10.3 Избегайте ненужных проверямых исключений (Проверяемые исключения могут принести профит, но если их будет слишком много, это затрудник использование АПИ.) 10.4 Предпочитайте использовать стандартные исключения. () 10.5 Генерируйте исключения, соответсвующие абстракции. (Трансляция исключений - верхние уровни приложения, перехватывают исключения нижних уровней и генерируют исключения, которые можно пояснить в терминах абстрации верхнего уровня. Если исключение нижнего уровня может быть полезно, его прикрепить его к существующкму исключению - цепочка исключений (либо передать в конструктор, либо воспользоваться отдельным методом) Наилучший способ обработки исключений нижнего уровня - полное исключение их возможности, если это сделать невозможно, то лучше чтобы верхний уровень молча их обрабатывал, изолируя клиента от проблем нижнего уровня.) 10.6 Документируйте все исключения, которые может генерировать метод. (Точно документируйте условия, при которых каждое исключение генерируется. Документировать так же стоит непроверяемые исключени. Хорошо составленный список непроверяемых исключений - определяет предусловия для успешного выполнения метода. Если одно и тоже исключение генерируется несколькими методами, по одной и той же причине, его можно документировать в общей документации класса.) 10.7 Включайте в сообщение информацию о сбое. (Строковое представление исключения должно содержать значения всех параметров и полей, приведших к генерации исключения. "Не включайте пароли, ключи шифрования и прочую подобную инфу в детальные сообщение о сбоях") 10.8 Добивайтесь атомарности сбоев. (Метод, завершийся сбоем, должен оставлять проверяемый объект в том же состоянии в котором тот был перед сбоем - такой метод называется атомарным по отношению к сбою. Любое исключение, являющееся частью спецификации метода должно оставлять объект в том же состоянии, в котором он находился до вызова метода, если такое невозможно в документации должно быть указано в каком теперь состоянии находится метод.) 10.9 Не игнорируйте исключения. (Пустой блок catch лишает исключение смысла. Если игнорирование исключения приемлемо для программы, то блок cathc должен содержать комментарий, поясняющий почему, а имя переменной исключения должно быть ignored.)
11 (32) | 14:30 \ 10:45 | 15:50 \ 12:40 | 3:05h | Параллельные вычисления. 11.1 Синхронизируйте доступ к совместным изменеяемым данным. (ключевое слово synchronized - гарантирует, что в любой момент времени метод или блок будет выполняться только одним потоком. Каждый поток, входя в синхронизированный метод или блок, будет видеть результаты всех предидудщих изменений. Java гарантирует, что чтение и запись (кроме long и double) атомарные операции, но модель памяти устроена так, что без синхронизации, нет гарантированного времени, когда один поток, увидит изменения сделанные другим потоком. Работа синхронизации не гарантируется, если не синхронизированы обе операции чтения и запись. volatile - гарантирует, что любой поток, который читает поле, увидит последнее записанное значение (не обеспечивает ВЗАИМОИСКЛЮЧЕНИЕ). Но еще лучше, не использовать совместно изменяемые данные. Ограничивайте изменяемые данные одним потоком.) 11.2 Избегайте излишней синхронизации. (Не следует вызывать методы, из синхронизированного блока, которые предназначены для перекрытия или метод, представленный функциональным интерфейсом.(У класс содержащего синхронизируемую область, нет никаких сведений и контроля над этим методом)) 11.3 Предпочитай исполнителей, задания и потоки данных - потокам исполнения. (используйте ExecutorService так как он гибче, позволяет выбрать необходимую службу для управления потоками (например  FixedThreadPool и еще кучку в придачу) а читать об этом подробнее нужно в Java Concurrency in Practice) 11.4 Предпочитайте утилиты параллельности методам wait и notify. (Исходя из трудности корректного использования wait и notify, следует использовать высокоуровневые утилиты параллельности (java.util.concurrent). Делятся на три категории: каркасы исполнителей, параллельные коллекции, и синхронизаторы. Параллельные коллекция представляют собой высокопроизводительные параллельные реализации стандартных интерфейсов коллекций. Синхронизаторы - объекты, которые дают возможность потокам ожидать один другого, позволяя тем самым координировать их деятельность.) 11.5 Документируйте безопасность с точки зрения потоков. (Необходимо документировать как ведет себя класс при параллельном использовании.) 11.6 Аккуратно применяйте отложенную инициализацию. (Ленивая инициализция - задержка времени инициализации поля, до момента пока его значение не потрубется. "Не используйте ее до тех пор, пока она вам реально не понадобится" но если надо, есть следующие приемы: СМ. КОД) 11.7 Избегайте зависимости от планировщика потоков. (Программа, корректность которой зависит от планировщика потоков, скорее всего, переносимой не будет.)
12 (27) | 12:55 | 14:55 | 2h | Сериализация. Сериализация объектов - кодирование джава объектов в виде потока байтов и восстановление объекта из закодированного представления. 12.1 Предпочитайте альтернативы сериализации Java. (Не используйте при разработке и проектировании новых систем сериализацию java, т.к. процесс дессериализации не безопасен. Дессериализация может привести к выполнению вредоносного кода. Исследователи и взломщики изучают сериализуемые классы в библиотеках, что бы детектить вызовы опасных методов при десереализации.) 12.2 Реализуйте интрефейс Serializeable крайне осторожно. (реализация интерфейса уменьшает возможность изменнеия реализации класса в последующих версиях (т.к. теперь нам нужно будет поддерживать сериализуемую форму)) 12.3 Подумайте о применении пользовательской сериализованной формы. (Нельзя принимать сериализованную форму по умолчанию - не обдумав насколько она нас устраивает) 12.4 Создавайте защищенные методы readObject() (при написании метода readObject следует относится к нему как к отрытому конструктору, который должен создавать правильные экземпляры независимо от переданного потока байт.) 12.5 Для управления экземпляром предпочитайте типы перечислений методу readResolve. (Любой метод readObject возвращает вновь созданный экземпляр, а не тот же экземпляр, который уже был создан в момент инициализации. метод readResolve позволяет заменить один экземпляр другим, созданным с помощью readObject) 12.6 Подумайте о применении прокси-агента сериализации вместо сериализованных экземпляров. (Шаблон прокси сериализации - это закрытый статический вложенный класс, который представляет логическое состояние  экземпляра охватывающего класса с контруктором принимающим охватывающий класс)
